<?xml version="1.0"?>
<animal_details>
  <DENUMIRE_POPULARA>Condor andin</DENUMIRE_POPULARA>
  <DENUMIRE_STINTIFICA>Vultur gryphus</DENUMIRE_STINTIFICA>
  <MINI_DESCRIERE>Condorul andin (Vultur gryphus) este o pasare sud-americana din familia de vulturi din Lumea Noua Cathartidae si este singurul membru al genului Vultur. Gasit in Muntii Anzi si coastele adiacente Pacificului din vestul Americii de Sud, condorul andin este cea mai mare pasare zburatoare din lume prin masurarea combinata a greutatii si anvergura aripilor.</MINI_DESCRIERE>
  <ETIMOLOGIE/>
  <ORIGINE>America De Sud</ORIGINE>
  <CLASA>Pasari</CLASA>
  <HABITAT>Desert</HABITAT>
  <INVAZIVA>Nu</INVAZIVA>
  <STARE_DE_CONSERVARE>Vulnerabila</STARE_DE_CONSERVARE>
  <REGIM_ALIMENTAR>Carnivor</REGIM_ALIMENTAR>
  <DIETA>Condorul andin este un groapa, hranindu-se in principal cu carii. Condorii salbatici locuiesc pe teritorii mari, deseori calatoresc mai mult de 200 km (120 mi) pe zi in cautarea trupurilor. In zonele interioare, ei prefera carcasele mari. Desigur, se hranesc cu cele mai mari carcase disponibile, care pot include lame (Lama glama), alpacas (Lama pacos), nanu (Rhea ssp.), guanacos (Lama guanicoe), caprioare si armadillos.</DIETA>
  <MOD_DE_INMULTIRE>Bisexuala</MOD_DE_INMULTIRE>
  <REPRODUCERE>Maturitatea sexuala si comportamentul de reproducere nu apar la condorul andin pana cand pasarea are varsta de cinci sau sase aniPoate trai pana la 50 de ani sau mai mult si se imperecheaza pe viata. In timpul manifestarilor de curte, pielea gatului masculului se inroseste, trecand de la rosu tern la galben stralucitor si se umfla.Se apropie de femela cu gatul intins, dezvaluind gatul umflat si petecul pieptului, in timp ce suiera, apoi isi intinde aripile si sta in picioare in timp ce clica pe limba.</REPRODUCERE>
  <DEZVOLTARE/>
  <VIATA>Fiind o pasare care se maturizeaza incet, fara pradatori naturali cunoscuti la varsta adulta, un condor andin este o pasare cu viata lunga. Nu se stie ca ratele de longevitate si mortalitate au fost studiate pe larg in salbaticie. Unele estimari ale duratei de viata a pasarilor salbatice a depasit 50 de ani.</VIATA>
  <ISTORIE/>
  <DUSMANI_NATURALI>Condorii adulti sanatosi nu au pradatori naturali si sunt vigilenti atunci cand isi protejeaza oul sau puiul. Oamenii au devenit pradatori nenaturali. Cresterii otraveste cadavrele de animale pentru a alunga leii de munte si vulpi; cadavrele otravite ii omoara si pe condorii.</DUSMANI_NATURALI>
  <NR_ACCESARI>0</NR_ACCESARI>
  <NR_SALVARI>1</NR_SALVARI>
  <NR_DESCARCARI>0</NR_DESCARCARI>
  <CREAT_LA/>
  <ACTUALIZAT_LA/>
</animal_details>
