<?xml version="1.0"?>
<animal_details>
  <DENUMIRE_POPULARA>Raton</DENUMIRE_POPULARA>
  <DENUMIRE_STINTIFICA>Procyon lotor</DENUMIRE_STINTIFICA>
  <MINI_DESCRIERE>Ratonul numit uneori raton comun pentru a-l deosebi de alte specii, este un mamifer originar din America de Nord. Este cel mai mare din familia procionidelor, avand o lungime a corpului de 40 pana la 70 cm (16 pana la 28 inchi) si o greutate corporala de 5 pana la 26 kg (11 pana la 57 lb). Blana sa cenusie consta in cea mai mare parte din blana densa, care o izoleaza de vremea rece.</MINI_DESCRIERE>
  <ETIMOLOGIE>Numele speciilor includ ratonul obisnuit, ratonul nord-american si ratonul nordic. Cuvantul ;raton; a fost adoptat in engleza din termenul nativ Powhatan care inseamna ;animal care se zgarie cu mainile;, asa cum este folosit in Colonia Virginia.</ETIMOLOGIE>
  <ORIGINE>America De Nord</ORIGINE>
  <CLASA>Mamifere</CLASA>
  <HABITAT>Padure</HABITAT>
  <INVAZIVA>Da</INVAZIVA>
  <STARE_DE_CONSERVARE>Neamenintata cu disparitia</STARE_DE_CONSERVARE>
  <REGIM_ALIMENTAR>Omnivor</REGIM_ALIMENTAR>
  <DIETA>Desi de obicei este nocturn, ratonul este uneori activ la lumina zilei pentru a profita de sursele de hrana disponibile. Dieta sa consta din aproximativ 40% nevertebrate, 33% material vegetal si 27% vertebrate. Deoarece dieta sa consta dintr-o varietate de alimente diferite, Zeveloff sustine ca ratonul ;ar putea fi unul dintre cele mai omnivore animale din lume;.</DIETA>
  <MOD_DE_INMULTIRE>Bisexuala</MOD_DE_INMULTIRE>
  <REPRODUCERE>Ratonii se imperecheaza la sfarsitul iernii sau la inceputul primaverii. Perioada de gestatie este de aproximativ 63 de zile. Femelele dau nastere asternutului anual de 1-8 (in medie 2-5) in barlog, care in cazul cavitatilor de copac, poate contine asternut rar din lemn maruntit.</REPRODUCERE>
  <DEZVOLTARE>Ratonul va fi aproape complet dezvoltat in jurul valorii de 4 luni, totusi ei nu ating maturitatea deplina decat dupa un an de la nastere. Ratonii vor sta cu mama lor pana la varsta de un an. Ratonii sunt creaturi foarte solitare si nu au nevoie de confort social.</DEZVOLTARE>
  <VIATA>Se stie ca ratonii captivi traiesc mai mult de 20 de ani. Cu toate acestea, speranta de viata a speciei in salbaticie este de numai 1,8 pana la 3,1 ani, in functie de conditiile locale, cum ar fi volumul traficului, vanatoarea si severitatea vremii. Nu este neobisnuit ca doar jumatate dintre tinerii nascuti intr-un an sa supravietuiasca un an intreg. Dupa acest moment, rata anuala a mortalitatii scade la 10% si 30%. Ratonii tineri sunt vulnerabili la pierderea mamei si la foame, in special in ierni lungi si reci.</VIATA>
  <ISTORIE>In mitologia popoarelor indigene din Americi, ratonul este subiectul povestilor populare. Povesti precum ;Cum ratonii prind atat de multi raci; de la Tuscarora s-au centrat pe abilitatile sale de a cauta hrana. In alte povesti, ratonul a jucat rolul smecherului care depaseste alte animale, cum ar fi coiotii si lupii.</ISTORIE>
  <DUSMANI_NATURALI>Soimii, bufnitele si oamenii sunt pradatori majori. Serpii pot manca ratoni tineri. Un raton va sta in barlogul sau in timpul zilei pentru a evita sa fie prada si poate fi agresiv fata de potentialii pradatori.</DUSMANI_NATURALI>
  <NR_ACCESARI>0</NR_ACCESARI>
  <NR_SALVARI>0</NR_SALVARI>
  <NR_DESCARCARI>0</NR_DESCARCARI>
  <CREAT_LA/>
  <ACTUALIZAT_LA/>
</animal_details>
